\chapter*{Ringraziamenti}

\noindent \textit{Vorrei dedicare qualche riga alle persone che, con il loro supporto, hanno contribuito alla realizzazione di questa tesi e, più in generale, al compimento di questo percorso.} \\

\noindent \textit{Innanzitutto, ringrazio il mio relatore, il Professor Emanuele Borgonovo, per la sua disponibilità e tempestività a ogni mia richiesta, per avermi fornito il materiale e avermi guidato nella realizzazione di questo elaborato.} \\

\noindent \textit{Ringrazio i miei colleghi e amici Cecilia Terraneo, Davide Nobile e Arturo Bagnara, per aver sviluppato con me l'idea e il modello alla base di questa ricerca. Sono grata di aver condiviso questo progetto con voi, siete il miglior gruppo con cui abbia mai lavorato.} \\

\noindent \textit{Un ringraziamento speciale va alla mia famiglia, in particolare ai miei genitori Pina e Giovanni, per avermi trasmesso la determinazione e la tenacia e per non avermi mai fatto mancare quello di cui avevo bisogno per raggiungere i miei obiettivi. Grazie a mio fratello Alfonso, che mi spinge ogni giorno a migliorarmi. Sono orgogliosa di averti al mio fianco, per ridere, scherzare e supportarci sempre a vicenda. Un grazie di cuore ai miei nonni Rosaria e Michele, a cui dedico questa tesi e il mio percorso di studi, per avermi sempre sostenuto e aver sempre creduto in me.} \\

\noindent \textit{Grazie a Pietro, con cui, prima per caso, poi per scelta, ho condiviso tutto questo percorso. Per tutte le volte in cui mi hai ascoltato e incoraggiato, soprattutto nelle ultime settimane. Sono davvero felice e orgogliosa di quello che riusciamo a fare e a essere quando siamo insieme.} \\

\noindent \textit{Ringrazio i miei amici ``di giù" Tonia, Rosaria, Emanuele, Francesca e Grazia. Vi sento sempre vicini, anche quando le nostre vite ci tengono a distanza per mesi. Sono grata di aver attraversato con voi questi anni, nonostante tutte le difficoltà.} \\

\noindent \textit{Grazie a Paola, per essere stata un po' come una sorella per me, nei mesi in cui abbiamo vissuto insieme. Sei una persona speciale.} \\

\noindent \textit{Infine, grazie a Laura e Marie Claire, insieme a me fin da quel primo giorno di cinque anni fa. Guardando indietro a quanto siamo cresciute e a tutte le esperienze che abbiamo vissuto, non avrei potuto desiderare delle compagne di viaggio migliori.}